\section{О строгой вещественности группы $UT_9(2)$}\label{sec:strog_vesch}

\subsection{Общая информация}\label{subsec:common_info_2}

В 2006 г.\ Я.Н. Нужин записал в Коуровской тетради следующую
задачу\ \cite[вопрос 16.76)]{kour}:

\textit{
    Назовём группу $G$ строго вещественной, если каждый её нетривиальный элемент сопряжён
    со своим обратным некоторой инволюцией из $G$.
    В каких группах лиева типа над полем характеристики 2 максимальные унипотентные подгруппы
    строго вещественны?
}

Когда каждый нетривиальный элемент группы $G$ сопряжен со своим обратным некоторым
элементом из $G$, группу $G$ называют \textit{вещественной}.
Из определений видно, что строгая вещественность группы влечёт за собой
её вещественность.

В данном разделе рассматривается группа унитреугольных матриц $UT_9(2)$,
являющаяся максимальной унипотентной подгруппой специальной линейной группы $SL_9(2)$,
изоморфная группа типа $A_{8}$ лиева типа [TODO].
Основным результатом раздела является следующая

\textbf{Теорема 2.}
\textit{
    Группа $UT_9(2)$ строго вещественна.
}

Доказательство данной теоремы проведено с помощью поэлементной проверки строгой
вещественности всех элементов группы $UT_9(2)$ посредством компьютерных вычислений.
Код программы для вычисления результата представлен в приложении А.

\subsection{Оценка объема требуемых вычислений}\label{subsec:volume}

Имеем $| UT_9(2) | = 2^{\frac{n(n - 1)}{2}} = 2^{36} = 68719476736$.
При этом компьютерные вычисления показывают, что группа $UT_9(2)$ содержит $19132415$ инволюций.

Таким образом, для перебора сопряжений всех элементов группы всеми инволюциями,
поданобится порядка $68719476736 \cdot 19132415 \approx 10^{18}$ проверок.
Данный объем вычислений невозможно провести даже на наиболее производительных
современных потребительских ЭВМ в приемлемые сроки.

Значительно уменьшить объем требуемых вычислений позволяют следующие результаты.

Пусть $A = \| a_{ij} \| \in UT_9(2)$.
Пусть $M = M(A)$ --- множество, состоящее из таких натуральных чисел $k$,
что $a_{k, k - 1} \neq 0$.
Непустое подмножество $N \subseteq M$ назовём связным, если вместе с каждыми $i$, $j$,
$i \leq j$, входящими в $N$, оно содержит и все натуральные числа отрезка $[i, j]$.
Максимальные (относительно включения) связные подмножества $M$ определяются однозначно,
и $M$ является их теоретико-множественным объединением.

\textbf{Лемма 5.}
\textit{
    Пусть $A$ и $M$ такие, как описано выше, и $M_1, \dots, M_m$ --- все
    максимальные связные подмножества $M$, упорядоченные таким образом, что
    для любых $a \in M_i$ и $b \in M_j$ имеем $a < b$, когда $i < j$.
    Тогда матрица $A$ сопряжена в $UT_9(2)$ с матрицей $b = \| b_{ij} \|$,
    элементы которой удовлетворяют условиям:
    \begin{enumerate}
        \item [1)] $b_{i, i - 1} = a_{i, i - 1}$ для всех $i$, $2 \leq i \leq 9$
        \item [2)] $b_{ij} = 0$, если
        а) $j + 1 \in M$ и $i > j + 1$, либо
        б) $i \in M$, $j < i - 1$ и $j$ отлично от максимальных элементов множеств
        $M_1, \dots, M_m$.
    \end{enumerate}
}
Данная лемма является частным случаем теоремы 1 работы\ \cite{dub_kol_man}.

\textbf{Лемма 6.}
\textit{
    Пусть $G = UT_9(2)$ --- группа унитреугольных матриц $9 \times 9$ над полем порядка 2.
    Тогда её коммутант $G'$ является строго вещественной группой.
}

Данный результат является частным случаем теоремы, представленной в\ \cite{dub}.

Итак, пусть $a, b \in G$, $bab = a^{-1}$, $|b| = 2$.
Пусть также $c \in G$, и $c$ сопряжен с $a$, т.е. существует элемент $x \in G$ такой, что $xax^{-1} = c$.
Тогда $b x^{-1} c x b = x^{-1} c^{-1} x$, откуда $x b x^{-1} c x b x^{-1} = c^{-1}$, т.е. $c^{(b^x)} = c^{-1}$.
Таким образом, из строгой вещественности элемента группы следует строгая вещественность всех элементов,
сопряженных с ним, следовательно, для доказательства строгой вещественности группы достаточно показать строгую
вещественность хотя бы одного представителя каждого класса сопряженности группы.

Лемма 5 позволяет для каждого элемента группы $UT_9(2)$ определить общий вид сопряженного с ним элемента,
содержащего меньшее или равное число ненулевых элементов.
Таким образом, перебирая все фиксированные варианты поддиагональных элементов, а также
все возможные для каждого случае значения ненулевых элементов полученных матриц, получаем
$287167147$ элементов группы, покрывающих все (кроме единичного) классы сопряженности $UT_9(2)$.
При этом возможно, что некоторые из описанных элементов принадлежат одному классу сопряженности.

Также известно, что коммутант группы $UT_9(2)$ представляет из себя группу матриц с нулевыми
поддиагональными элементами\ \cite[п.\ 3.2.1.IV]{karg_merz}.
Следовательно, используя лемму 6, можем исключить из рассмотрения все элементы такого вида.
Тогда остаётся рассмотреть $18731691$ элементов.

Таким образом, применение лемм 5 и 6 позволяет сократить объем требуемых вычислений на 3 порядка.

\subsection{Обоснование корректности алгоритма доказательства}\label{subsec:algo}

Алгоритм доказательства состоит из 3 этапов:
\begin{enumerate}
    \item Составления множества элементов, требующих проверки, с применением результатов, описанных в\ \ref{subsec:volume}.
    \item Составление множества инволюций.
    \item Поиск для всех элементов сопрягающей инволюции методом линейного поиска.
\end{enumerate}

Этап а) устроен следующим образом.
Перебираются все возможные комбинации поддиагональных элементов, исключая полностью нулевую.
Для каждой такой комбинации методом, описанным в лемме 5 определяется множество значащих позиций.
Для каждой значащей позиции перебираются все допустимые значения.
Все полученные комбинации сохраняются в памяти для применения на этапе в).

При этом для экономии памяти в пределах программы матрицы хранятся в виде битовых векторов
в следующем фомрате:
матрица
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        1       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{2,1} & 1       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{3,1} & x_{3,2} & 1       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{4,1} & x_{4,2} & x_{4,3} & 1       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{5,1} & x_{5,2} & x_{5,3} & x_{5,4} & 1       & 0       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{6,1} & x_{6,2} & x_{6,3} & x_{6,4} & x_{6,5} & 1       & 0       & 0       & 0 \\
        x_{7,1} & x_{7,2} & x_{7,3} & x_{7,4} & x_{7,5} & x_{7,6} & 1       & 0       & 0 \\
        x_{8,1} & x_{8,2} & x_{8,3} & x_{8,4} & x_{8,5} & x_{8,6} & x_{8,7} & 1       & 0 \\
        x_{9,1} & x_{9,2} & x_{9,3} & x_{9,4} & x_{9,5} & x_{9,6} & x_{9,7} & x_{9,8} & 1
    \end{pmatrix}\label{eq:matr_encoding}
\end{equation}
отображается в битовый вектор
\begin{equation}
    \left(
    x_{9,8}, \dots, x_{9,1}, x_{8,7}, \dots, x_{8,1}, \dots, x_{3,2}, x_{3,1}, x_{2,1}
    \right).\label{eq:bit_encoding}
\end{equation}

Этап б) заключается в проверке для всех ненулевых $y \in UT_9(2)$ условия $y^2 = I$, где $I$ --- единичная матрица,
и всех найденных инволюций в памяти в описаном выше формате для применения на этапе в).

Этап в) заключается в следующем.
Для каждой матрицы $x$ из числа полученных на этапе а) последовательно берется каждая матрица $i$,
полученная на этапе б), и для данных $x$ и $i$ проверяется условие $(ix)^2 = I$ до первого выполения условия.
Данное условие непосредственно выводится из определения строгой вещественности:
\begin{equation*}
    i x i = x^{-1}\ \Rightarrow\ i x i x = I.
\end{equation*}
Данная форма позволяет сократить количество необходимых матричных умножений до
одного полного для $ix$ и одного неполного для проверки инволютивности (до первого отличия произведения от единичной матрицы).

Для сокращения объема вычислений также применяется следующие оптимизации:
\begin{enumerate}
    \item В рамках проверки одного элемента $x$ в произведении $ix$ пересчитываются только те строки,
        в которых текущий элемент $i$ отличается от элемента $i$ с предыдущей итерации.
    \item При вычислении каждого элемента произведения заведомо нулевые в силу треугольности множителей слагаемые отбрасываются.
        Т.е. для $C = A \cdot B$, где $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$, $C = (c_{ij})$ имеет место
        \begin{equation*}
            c_{ij} = \sum_{k = j}^{i} a_{ik}b_{kj}.
        \end{equation*}
\end{enumerate}

Проверка результатов осуществляется с применением сторонней библиотеки матричных вычислений <<Eigen>>\ \cite{eigen}.
Код программы для проверки результата представлен в приложении А.

\subsection{Воспроизводимость и проверяемость результата}\label{subsec:check-and-repeat}

Для воспроизведения и проверки результата необходимо загрузить и скомпилировать код программы,
следуя инструкциям из репозитория\ \cite{repository}.
Также все найденные пары (элемент, инволюция), показывающие строгую вещественность, сохранены в файл, и могут быть
полученны по ссылке, указанной в репозитории\ \cite{repository}.
Матрицы в файле хранятся в текстовом представлении формата\ \eqref{eq:bit_encoding}.
При этом в силу особенностей реализации стандартной библиотеки языка c++
порядок битов в текстовом файле обратен порядку во время работы программы,
т.е. бит с индексом 0, соответствующий элементу $x_{9,8}$, располагается в конце строки.

